\chapter*{Rayos solares barrocos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Rayos solares barrocos}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\fancyhead[CO]{\footnotesize\textsc{Rayos solares barrocos}\normalsize}
\fancyhead[CE]{\footnotesize\textsc{\myauthor}\normalsize}

\vskip 3em

Hacia fines de la década de 1980 y comienzos de la de 1990, la
privatización psiquica que es hoy una característica notable de la vida
contemporánea británica entró en una nueva fase. La huelga de mineros en
los ochenta representó la derrota de una forma de vida colectiva. La
privatización de las industrias nacionales, la venta de las viviendas
sociales y la proliferación de la tecnología de consumo y de las
plataformas del nuevo entretenimiento (como la televisión saltelital,
que por entonces se encontraba recién en sus comienzos) allanaron el
camino para la retirada, y la denigración, del espacio público. En la
medida en que los hogares estuvieron más conectados, el espacio exterior
comenzó a ser abandonado, patologizado y cercado.

En este contexto debemos ubicar el ataque del gobierno Tory a las raves
en los noventa. La infame acta de la Justicia Criminal y Orden Público
de 1994 estuvo dirigida tanto a las ocupaciones, el saboteo de la tierra
y el acampe no-autorizado como las raves. En ese momento, el Acta
parecía arbitraria, draconiana y absurda. La regulación de las fiestas,
bajo una legislación que dependía de un término ridículamente vago como
``ritmos repetitivos'', parecía un exeso. Sin embargo, el Acta mostró
una vez más que el autoritarismo siempre ha sido complemento del énfasis
puesto por el neoliberalismo oficial en la libertad individual. El
evento fundacional del neoliberalismo fue el salvaje aplastamiento de la
administración democrática socialista del Salvador Allende en Chile. A
lo largo de la década de 1980, el gobierno de Thatcher desplegó medidas
autoritarias contra la población urbana negra y de clase trabajadora
organizada. ¿Pero por qué ir ahora contra los ravers? Puede ser que
perturben la paz rural, pero la mayoría no está comprometida con ningún
tipo de disenso o rebelión sistemáticos.

La campaña contra las raves puede haber sido draconiana, pero no fue
absurda ni arbitraria. Muy al contrario, el ataque a las raves fue parte
de un proceso sistemático, que había comenzado con el nacimiento mismo
del capitalismo. Los objetivos de este proceso fueron esencialmente:
exorcismo cultural, purificación comercial e individualización forzosa.

\subsection*{EXORCISMO CULTURAL}

El exorcismo fue dirigido contra lo que Herbert Marcuse llamó ``el
espectro de un mundo que podría ser libre'' \footnote{(Herbert Marcuse,
  Eros y civilización, Madrid, Serpa, 1983)}

un espectro que la cultura musical, especialmente en sus modos colectivo
y extático, siempre ha convocado. La misión histórica de la burguesía
británica fue la eliminación total de ese espectro, algo que estuvo tan
cerca de lograr a comienzos del siglo XXI como ninguna otra cultura
antes lo había estado. La asociación de las raves con la campiña inglesa
las volvió especialmente problemáticas. Como Michael Perelman muestra en
\emph{The Invention of Capitalism: Classical Political Economy and The
Secret History of Primitive Accumulation} (La invención del capitalismo:
la economía política clásica y historia secreta de la acumulación
originaria), el surgimiento del capitalismo no hubiera sido posible sin
los cercamentos de la campiña. ``Si bien su estándar de vida no era
particularmente pródigo, los pueblos precapitalistas del norte de
Europa, como la mayoría de los pueblos tradicionales, disfrutaban de
mucho tiempo libre (\ldots) La gente común tenía innumerables feriados
que interrumpían el tiempo de trabajo''\footnote{Michael Perelman,
  \emph{The Invention of Capitalism: Classical Political Economy and The
  Secret History of Primitive Accumulation}, Durham, Duke University
  Press, 2000.}

Al menos un tercio del año estaba dedicado al ocio. Para que el
capitalismo pudiera ser dominante, esta cultura del ocio -y todas las
expectativas y hábitos que la acompañaban- tenía que ser eliminada. Este
proceso implicó la brutal destrucción de la capacidades del campesinado
de autoabastecerse. Además del desahucio violento, la burguesía tambíen
propagó un funesto culto al trabajo, que ensalzaba el valor no dedicado
a la acumulación de capital, considerándolo un despilfarro moralmente
degenerado.

Los extáticos festivales de la cultura rave resucitaron el uso del
tiempo y la tierra que la burguesía había prohibido y buscado sepultar.
Sin embargo, a pesar de todo lo que evocaban a aquellos viejos ritmos
festivos, las raves no eran evidentemente un tipo de revival arcaico.
Eran un espectro del postcapitalismo más que del precapitalismo. La
cultura rave surgió de la síntesis de las nuevas drogas, la tecnología y
la cultura musical. El \textsc{mdma} y la psicodelia electrónica basada en
las consolas Akai generaron una conciencia que no tenía razones para
aceptar que un trabajo aburrido era inevitable. La misma tecnología que
facilitó el despilfarro y la futiliadd de la dominación capitalista
podía ser usada para eliminar el trabajo hastioso, para dar a las
personas estándares de vida mucho mejores que los del campesinado
precapitalista, liberando simultáneamente incluso más tiempo para el
ocio del que podían disfrutar aquellos campesinos. De por sí, la cultura
rave estaba en sintonía con esos impulsos insonscientes que, como
Marcuse señaló, no podían aceptar el ``desmembramiento temporal del
placer [\ldots] su distribución en pequeñas dosis
separadas''.\footnote{Herbert Marcuse, Eros y civilizacion, op. cit.}

¿Por qué tendrían las raves que terminar? ¿Por qué deberían existir las
miserables mañanas de lunes?

\subsection*{PURIFICACIÓN COMERCIAL}

Las raves también evocaban los espacios intersticiales \emph{-entre el
comercio y el festival-} que causaron preocupación en la primera
burguesía. En los siglos XVII y XVIII, mientras luchaban por imponer su
hegemonía, la burguesía estaba sumamente ejercitada en el status
problemático de la feria. La ``contaminación'' ilegítima del ``puro''
comercio por los excesos carnavalescos y las festividades colectivas
preocuparon a los escritores e ideólogos burgueses. El problema que
enfrentaron, sin embargo, fue que la actividad comercial estaba siempre
contaminada con elementos festivos. No existía comercio ``puro'', libre
de la energía colectiva. Una esfera comercial de esas características
tendría que ser producida, y para ello era tan necesario contener e
incorporar ideológicamente al ``mercado'' como domesticar la feria. Como
Peter Stallybrass y Allon White señalaron en \emph{The Politics and
poetics of transgression}[las políticas poéticas de la
transgreción], ``la feria , como el mercado, no es algo puro que
encuentre afuera. La feria se encuentra en la encrucijada, situada en la
intersección de fuerzas económicas y culturales, productos y vajeros,
mercancías y comercio''\footnote{Peter Stallybrass y Allon White,
  \emph{The Politics and poetics of transgression}, Ithaca, Cornell
  University Press, 1986)}

El concepto de ``la economía'', tal como lo entendemos en la actualidad,
tuvo que ser inventado, y para ello se requirió estabilizar la
inquietante e irresoluta figura de la feria ``Cuando la burguesía
trabajó para producir la economía como un dominio separado, tuvo que
romper su íntima y variada interconexión con el calendario festivo; del
mismo modo, trabajó \emph{conceptualmente} para reformar la feria o como
un evento de intercambio racional y comercial o como un ámbito de placer
popular''. Una división tal fue necesaria para que la burguesía pudiera
realizar una distinción clara y definitiva entre el esfuerzo moralizante
y el ocio decadente; se trató además de un rechazo del ``desmembramiento
temporal del placer''. Por lo tanto, ``si bien las clases burguesas
frecuentemente tuvieron miedo a la amenaza de la subversión política y
la licencia moral, quizás se hayan escandalizado más aún por la profunda
confusión conceptual que implicaba al feria, con su mezcla de trabajo y
placer, intercambio y juego''\footnote{Ibid.}

La feria siempre llevó consigo las marcas del ``espectro de un mundo que
podría ser libre'', que amenazaba con sacar al comercio de su asociación
con el trabajo duro y acumulación de capital que la burguesía trataba de
imponerle. Por eso ``el carnaval, el circo, el gitano y el
lumpenproletariado jugaron un rol simbólico en la cultura burguesa
totalmente desproporcionado en relación con su importancia social
real''.\footnote{Ibíd.}

El carnaval, el gitano y el lumpenproletariado evocaban formas de vida
-y formas de comercio- que eran incompatibles con el trabajo solitario
del sujeto burgués aislado y con el mundo que este proyectaba. Es por
eso que no podían ser tolerados. Si otras formas de vida eran posibles,
entonces -contra las formulaciones más famosas de la señora Thatcher-
había alternativas, después de todo.

\subsection*{INDIVIDUALIZACIÓN
FORZOSA}

La modernidad capitalista fue en este sentido conformada por el proceso
siempre incompleto de eliminación de la colectividad festiva. Es
posible, dice Foucault en \emph{Vigilar y castigar} leer las impresiones
de esas colectividades en las propias formas que asumirían las
instituciones disciplinarias como la fábrica, la escuela y el hospital.
``por detrás de los dispositivos disciplinatorios, se lee la obsesión de
los `contagios', de la peste, de las revueltas de los crímenes de la
vagancia, de las deserciones, de los individuos que aparencen y
desaparecen, viven y mueren en el desorden''\footnote{Michel Foucault,
  \emph{Vigilar y castigar,} Buenos Aires, Siglo XXI, 2002.}

En esa memoria , que también es una ficción, una
hiperstinción,\footnote{``hiperstincion'' es un cocepto desarrollado por
  Nick Land y la Cybernetic Culture Research Unit (\emph{CCRU}) y se
  refiere a una idea performativa que provoca su propia realidad, una
  ficción que crea el futuro que predice. ver Aceleracionismo.
  Estrategias para una transición hacia el postcapitalismo, Buenos
  Aires, Caja Negra, 2017- \emph{N. del T.}}

la plaga y la festividad se fusionan: ambas son imaginadas como espacios
de los que los limites entre los cuerpos colapsan, en los que los
rostros y las identidades se desvanecen. ``Ha habido en torno a la peste
toda una ficción literaria dela fiesta: las leyes suspendidas, los
interdictos levantados, el fenesí del tiempo que pasa, los cuerpos que
se mezclan sin respeto, los individuos que se desenmascaran, que
abandonan su identidad estatutaria y figura bajo la cual se los
reconocía, dejando aparecer una verdad totalmente distinta.'' La
solución es una individualización impuesta, lo inverso al carnaval: ``No
la fiesta colectiva, sino las particiones estrictas; no las leyes
transgredidas, sino la penetración del reglamento hasta los más finos
detalles de la existencia y por el intermedio de una jerarquía completa
que garantiza el funcionamiento capilar del poder; no las máscaras que
se ponen y se quitan, sino la asignación a cada cual su `verdadero'
nombre, de su `verdadero' lugar, de su `verdadero' cuerpo y de la
`verdadera' enfermedad''.

Realismo Capitalista que se enraizó en Reino Unido en la década de 1990
buscó completar este proyecto de individualización forzosa. Toda huella
remanente de colectividad debía ser extripada a partir de entonces. Esas
marcas se encontraban no solo en las raves, los campamentos nómades y
las fiestas libres, sino también en las tribunas de los estadios y en la
cultura del fútbol en general. algunos de cuyos elementos, de todos
modos, se estaban fusionando con la cultura rave. La tragedia de
Hillsbourgh,\footnote{Se conoce como ``Tragedia de Hillsborough'' el
  suceso ocurrido el sábado 15 de abril de 1989 en el estadio de
  Hillsborough, en Shefield, Inglaterra, en el que fallecieron 96
  personas aplastadas contra las vallas del estadio a causa de una
  avalancha humana. El suceso tuvo lugar durante el partido de fútbol
  entre Liverpool y el Nottingham Forest, de las semifinales de la Copa
  de Inglaterra.}

en 1989, fue el equivalente para el fútbol británico de la doctrina del
shock analizada por naomi Klein. La tragedia -causada por la maliciosa
incompetencia de la ``policía de Thatcher'', la infame fuerza del
condado de Yorkshire del Oeste- permitió una agresiva ocupación
corporativa del fútbol ingles.

Las tribunas populares fueron cerradas y se le asignó un asiento
individual a cada espectador. De un solo golpe toda una forma de vida
colectiva había sido clausurada. La modernización de los estadios de
fútbol en Inglaterra estaba sumamente atrasada; pero esta fue la versión
neoliberal de la ``modernización'', que equivalía a la
hipermercantilización, la individualización y la corporativización. La
multitud fue descompuesta en consumidores solitarios; y el cambio de
identidad de la primera division inglesa, que pasó a llamarse Premier
League, y la venta de los derechos televisivos a Sky fueron presagios de
la incontrolable desolación existencial que se abatiría sobre Inglaterra
en el siglo XXI. La soledad conectada, propia de la adicción a los
\emph{smartphone}, es el reverso depresivo de la festividad hedónica del
MDMA. La sociabilidad es supervisada por múltiples plataformas
corporativas insertas unas dentro de otras. Nos trasnformamos en
nuestros perfiles, trabajando las veinticuatro horas, los siete días de
la semana, para el capitalismo de la comunicación.

La individualización forzosa no fue por supuesto inmediatamente exitosa.
El Acta de Justicia Criminal provocó nuevas formas de rebelión
carnavalesca, siendo el caso más notable del colectivo Reclaim the
Streets [Recupera las calles]. Las imágenes de las autopistas
bloqueadas por las Ravers parece hoy pertenecer a una época histórica
que queda seductoramente en el pasado -en algún sentido tan alejadas
como la contracultura de los sesenta-, pero las olas de nueva
organización política que ha atravezado Grecia, España, Escocia e
incluso ahora Inglaterra (con el ascenso de Jeremy Corbin) nos recuerda
que el proyecto de individualización forzosa nunca puede ser completo.
En todo momento, la colectividad puede ser redescubierta y reinventada.
El ``espectro de un mundo que podría ser libre'' siempre tiene que ser
reprimido, ya que puede revitalizarse en cualquier festividad que ``dure
demasiado'', en cualquier ámbito laboral u ocupación universitaria que
se niegue a la ``necesidad'' del trabajo monótono, en cualquier grupo en
el que se afirme la conciencia que rechaza la ``inevitabilidad'' del
individualismo competitivo. La enorme extensión e intensidad de la
maquinaria que fue necesaria para clausurar las raves es un testimonio
de esto. El individualismo tiene que ser impuesto, vigilado, obligado.
Toda la inventiva del capital -hoy aturdida y conspicuativamente
exhausta- está dedicada a esta compulsión.

``De vez en cuando'', escribe Frederic Jameson en \emph{valencias de la
dialéctica} como en un globo ocular enfermo en el que se perciben
perturbadores flashes de luz, o como en esos rayos solares barrocos en
los que los rayos de otro mundo de pronto interrumpen el nuestro, se nos
recuerda que la utopía existe y que otros sistemas, otros espacios,
todavía son posibles"\footnote{Fredric Jameson, Valencias de la
  dialéctica, Buenos Aires, Eterna Cadencia, 2013. El imaginario
  psicodélico parece especialmente apropiado para el ``flash
  energético'' de las raves, que hoy parecen un recuerdo que se escurre
  desde una mente que no es la nuestra. Aunque de hecho los recuerdos
  provienen de lo que nosotros fuimos alguna vez: una conciencia grupal
  que espera en el futuro virtual y no solo en el pasado real. Así que
  quizá sea mejor ver las otras posibilidades que estas radiaciones
  barrocas iluminan no como una utopía distante, sino como un carnaval
  sumamente próximo, en un espectro que nos persigue incluso
  -especialmente- en los más miserables espacios des-socializados.}
